\section{Visão Tecnológica}
\label{sec:tecnologia}

Neste capítulo, são apresentadas as tecnologias utilizadas para cada camada do projeto, a partir da arquitetura definida no seção anterior (\ref{sec:engenharia}). Posteriormente, são fornecidas informações básicas sobre cada tecnologia. As principais tecnologias utilizadas foram: Protocolo OBD2, Raspberry Pi, Python, Bluetooth, Android, Node JS e MongoDB.

As tecnologias adotadas estão ilustradas na figura \ref{fig:arq-tec}:

\begin {figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{fig/arquiteturaTecnologia.png}
	\caption{Arquitetura geral do sistema}
	\label{fig:arq-tec}
\end{figure}

\begin{description}
  \item[Harware de coleta de dados] \hfill \\
  Implementado por um RaspberryPi conectado a outros sensores embarcados (acelerômetro) e ao circuito ELM327, que possibilita a comunicação utilizando-se o protocolo OBD-II do carro.
  \item[Hardware de comunicação com o servidor e visualização] \hfill \\
  Implementada por um smartphone Android. Os diversos recursos do celular (mapas, internet, GPS, interfaces visuais) poderão ser utilizados para oferecer uma melhor experiência de usuário.
  \item[Servidor] \hfill \\
  Implementado por um servidor NodeJs, conectado a um banco de dados não-relacional MongoDB para a persistência dos dados.
\end{description}

A comunicação entre o hardware de coleta de dados e o hardware de comunicação com o servidor e visualização é realizada via Bluetooth, enquanto a transmissão dos dados ao servidor utiliza o protocolo HTTP, via internet.

As próximas seções descrevem as tecnologias utilizadas em cada componente.

\subsection{Protocolo OBD-II}
\label{sub:obd2}

O protocolo OBD-II está presente em muitos carros fabricados atualmente. Durante os anos 70 e 80 os fabricantes de carros começaram a utilizar meios eletrônicos para controlar as funções do carro e como meio de diagnósticos. Este padrão de diagnósticos evoluiu e em no meio dos anos 90 foi introduzido o protocolo OBD-II, que proporciona quase controle total do motor, bem como o monitoramento das partes do carro.  \cite{obd}

\subsubsection{Origem do Protocolo}
\label{sub:obdorigem}

A poluição do ar era um grande problema no estado da Califórnia nos EUA, gerando uma lei que controlava as emissões dos carros no estado no ano de 1966, esta lei tornou-se vigente em todo os EUA em 1968.
Para atingir tais emissões foram adotados sistema eletrônicos de controle de ignição e da quantidade de combustível. Foram instalados alguns sensores nos carros que mediam a performance dos motores, de modo a minimizar as emissões. Os valores destes sensores podiam ser acessados por sistemas de diagnóstico preventivo.
No início cada fabricante possuía seu próprio padrão para diagnósticos. Em 1988, a SAE (\emph {Society of Automotive Engineers}) criou um conector padrão e um conjunto de sinais de diagnóstico. Com isso, posteriormente surgiu um novo padrão que agrupava o conjunto de padrões e práticas, denominado OBD-II. \cite{obd}

\subsubsection{Adoção e Variações no Protocolo}
\label{subs:obdovariacoes}
O protocolo foi colocado como item obrigatório nos carros nos EUA em 1996, já no Brasil carros fabricados a partir 2010 possuem o protocolo.
Existem cinco tipos básicos de protocolo em uso, cada um com pequenas diferenças em relacão a comunicação entre o computador de bordo e a ferramenta de diagnóstico.
Embora existam variações na forma da comunicação, os comandos são padronizados de acordo com a SAE J1979, norma que estabelece os comandos padrões do protocolo.

\subsection{ELM327}
\label{sub:elm327}

De modo a ser possível a comunicação do protocolo OBD com computadores e outros dispositivos faz-se necessário o uso de um chip interpretador ELM 327, este converte o padrão OBD para RS-232. O ELM-327 foi desenvolvido para atuar como uma ponte entre os diferentes tipos de comunicação OBD e a interface padrão RS-232.
O interpretador ELM possui suporte a nove tipos de protocolo OBD, sendo compatível com a SAE J1979, além de permitir alta taxa de comunicação de dados e ser customizável.

Para comunicar com o interpretador é necessário enviar comandos de forma serial, utilizando o protocolo RS-232. Para obter respostas de valores do carro é necessário escrever um comando requisitando dados e monitorar a porta serial para obter a resposta.
No trabalho foram utilizados dois tipos de comando, para obter velocidade e RPM. Para obter estas informações foram utilizados os seguintes comandos:
\begin{description}
	\item[Velocidade:]Utiliza-se o comando 01 0D, que define o modo de mostrar os dados atuais e OD é o código que solicita a velocidade
	\item[RPM:]  Analógo ao comando da velocidade, utiliza-se o comando 01 0C, que define o modo um e OC que requisita o RPM.
\end{description}

As respostas a estes comandos são compostos por duas partes, a primeira indica que a requisição ocorreu de forma correta, acompanhada do código de requisição e então da valor esperado da resposta.

\subsection{Raspberry pi}
\label{sub:rasp}

A idéia para um computador pequeno e barato para crianças surgiu em 2006, quando Eben Upton, Rob Mullins, Jack Lang e Alan Mycroft, do laboratório de computação da Universidade de Cambridge, ficaram preocupados com o declínio do nível dos estudantes do ensino médio que pleiteavam uma vaga para o curso de ciência da computação. Nos anos 90, os estudantes entrevistados para o curso tinham uma vasta experiência como programadores hobbystas, no entanto nos anos 2000 a situação mudou bastante e os candidatos em sua maioria tinham algum conhecimento em web design.

O jeito como as crianças inglesas lidam com a tecnologia mudou. Alguns problemas foram encontrados: um grande número de aulas utilizando Word e Excel, ou escrevendo páginas web; o fim do crescimento da era ponto-com; e o crescimento dos PC's e consoles de video-game, que substituíram as máquinas que as pessoas das gerações anteriores aprenderem a programar.

Não há muito em que um pequeno grupo possa fazer para solucionar problemas como um currículo inadequado ou o fim de uma bolha financeira. Mas o grupo de Cambridge achou que podia fazer algo para mudar a situação em que os computadores se tornaram custosos e complexos e em que a programação neles teve que ser proibida pelos pais e assim pensaram em uma plataforma, que assim como os computadores pessoais antigos, podiam inicializar em um ambiente de programação. Então de 2006 a 2008, este grupo desenvolveu o que agora se tornou o Raspberry pi.

Em 2008, os processadores desenvolvidos para telefones celulares se tornaram mais acessíveis, e com capacidade de processamento suficiente para prover multimídia, um recurso que poderia deixar a placa atraente para crianças, que não se interessariam por um dispositivo puramente voltado para programação.

Foi então que foi criada a fundação Raspberry pi, para transformar o projeto em realidade. Três anos depois o Raspberry pi modelo B entrou em produção em massa, e em dois anos vendeu mais de dois milhões de unidades.

O objetivo do Raspberry é difundir o uso de computadores de baixo custo, que possam ser utilizados para programação. Sendo uma tentativa de quebrar o paradigma que para ter acesso a internet é necessário comprar um computador de alto custo. Outra meta é a de que o uso dos computadores pessoais seja difundido entre as crianças. \cite{rasp}

\subsubsection{Hardware e Periféricos}
As entradas e saídas do Raspberry podem ser visualizados na figura \ref{fig:layoutRaspberry}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/layoutRasp.jpg}
	\caption{Entrada e saídas do Raspberry \cite{raspImagem}}
	\label{fig:layoutRaspberry}
\end{figure}

Como pode ser visto na imagem \ref{fig:layoutRaspberry}, o Raspberry conta com saídas e entradas similares a de um computador pessoal. Na figura são observadas as principais entradas e saídas:
\begin{description}

	\item[USB:] Utilizado para conectar periféricos USB tais como teclados e mouses;

	\item[Ethernet:] Permite a conexão da placa à internet.

	\item[Micro USB:] Fonte de alimentação do Raspberry 5V e 1A.

	\item[Entrada SD Card:] Cartão onde são carregadas a imagem do sistema operacional Raspbian.

	\item[Entradas GPIO:] Permitem o acoplamento ao Raspberry de sensores, botões e a comunicação com diversos dispositivos.
\end{description}

	Na figura \ref{fig:pinosRaspberry} são descritos os pinos GPIO do Raspberry.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/pinosRasp.jpg}
	\caption{Pinos GPIO do Raspberry \cite{raspPinos}}
	\label{fig:pinosRaspberry}
\end{figure}
Na figura nota-se a presença de vários GPIO's de uso geral, mas podemos destacar os seguintes GPIOS com protocolos utilizados no projeto:
\begin {description}
\item [I2C:] Protocolo de comunicação utilizado entre o acelerômetro, RTC e o Raspberry. É um protocolo de comunicação serial que permite o acoplamento dos dois dispositivos em paralelo, sendo necessário para a leitura somente o endereço do dispositivo.
\item [UART:] Barramento utilizado para comunicação entre o Raspberry e o OBD2.


\end {description}

\subsection{Python}
\label{sub:python}
A linguagem Python é utilizada no projeto dentro do Raspberry para obter dados por meio da interface serial e do I2C, e então enviá-los ao dispositivo Android.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.70]{fig/python.jpg}
	\caption{Logotipo Python \cite{python}}
	\label{fig:logotipoPython}
\end{figure}

\subsubsection{História}
Python foi criada no início dos anos 1990's por Guido van Rossum no Stichting Mathematisch Centrum (CWI) na Holanda, como uma sucessora da linguagem ABC.

Guido permanece como um dos principais autores do Python, entretanto a linguagem recebeu contribuições de outras pessoas.

Em 1995, Guido continuou a desenvolver a linguagem Python no Corporation for National Research Initiatives(CNRI) em Reston, Virginia onde ele lançou diversas versões do software.

Em maio de 2000, Guido e o time principal de desenvolvimento Python mudaram para a BeOpen.com para formar o time BeOpen PythonLabs. Em outubro do mesmo ano, o time mudou-se para a empresa Digital Creations (agora Zope Corporation). Em 2001, foi formada a fundação Python de software, uma organização sem fins lucrativos, criada com o objetivo de ter propriedade sobre as patentes do Python. Zope corporation é uma patrocinadora da fundação Python.

Todas as versões do Python são de código aberto. Sendo a maioria delas compatíveis com GPL. \cite{pythonHistoria}

\subsubsection{Características da Linguagem}

Python é uma linguagem simples e minimalista. Um programa em Python se assemelha muito a um texto em inglês. Esse natureza de pseudo-código é um dos grandes pontos positivos desta linguagem. Isso faz com que a concentração se dê na resolução do problema e não na linguagem em si.

Uma outra característica de Python é a sua facilidade de aprendizado, devido a sua simplicidade de sintaxe supracitada.

Python é uma linguagem open-source. Isso significa que cópias deste software podem ser distribuídas livremente, o código fonte da linguagem pode ser lido, modificado, e pode ser usados pedaços deste código em novos programas. Também é uma linguagem constantemente melhorada pela comunidade de usuários.

Python é uma linguagem de alto nível, isto é, não é necessário se ater a detalhes de baixo nível, tais como controle de memória.

A portabilidade é outra característica presente nesta linguagem. Está característica existe devido a sua natureza open-source. Os programas Python podem rodar em várias plataformas, sem ser necessário alterar o código, mas para tal é necessário evitar recursos que somente existem em uma máquina específica.

Python é uma linguagem interpretada, isto é, o código fonte é convertido em uma forma intermediária chamada bytecode e então traduz esta forma para a linguagem de máquina do computador que rodará o código.

Python suporta o paradigma de orientação a objetos. Assim podem ser criadas classes, de modo a prover reuso e encapsulamento de funções. Em Python a criação de classes é feita de forma simplificada se comparada a linguagens como C++ e Java.

Outra característica desta linguagem é extensilibilidade, isto é, a possibilidade de rodar códigos C++ dentro dos programas em Python.

Por fim uma outra característica é a existência de uma grande biblioteca padrão, sendo assim possível realizar várias tarefas, sem a necessidade de instalar bibliotecas adicionais. \cite{pythonFeatures}

\subsection{Bluetooth}
A comunicação entre o Raspberry e o celular acontece por meio de uma canal Bluetooth, por meio da abertura e conexão de um socket RFCOMM.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{fig/bluetooth.jpg}
	\caption{Logotipo Bluetooth \cite{bluetoothImagem}}
	\label{fig:LogotipoBluetooth}
\end{figure}

A figura \ref{fig:LogotipoBluetooth} surgiu pela união das runas do alfabeto nórdico correspondentes as letras latinas B e H.

\subsubsection{História}

Harald Blåtand, ou Bluetooth, foi rei da Dinamarca por volta de 940 até cerca 986. Ele é lembrado por converter o país ao catolicismo e por também dar o nome a uma tecnologia de comunicação sem fio entre dispositivos.


O impulsionador desta tecnologia foi Sven Mattison, que formou-se em engenharia em 1979 e começou a trabalhar no departamento de eletrônica aplicada da Universidade de Lund. Ele foi enviado como intercambista para o  Instituto de Tecnologia da Califórnia, onde desenvolveu sua tese de doutorado e recebeu seu título em 1986.

Em 1995 ele começou a trabalhar na Ericsson Mobile Communications, onde foi colocado em um projeto juntamente com Jaap Haartsen, onde eles tinham o objetivo de desenvolver um link de rádio entre dispositivos celulares, onde seria possível a comunicação sem fio entre eles. Alguns dos objetivos do projeto era ter baixo alcance e baixa taxa de transmissão. O projeto foi inicialmente chamado de MC Links.


Sven e Jaap perceberam que a Ericsson não deveria desenvolver esta tecnologia sozinha. Em 1997, a Intel assumiu o projeto e Jim Kardach, tornou-se parte do grupo de desenvolvimento. Uma de suas contribuições foi que os MC Links não deveriam ser utilizados para conectar somente celulares, mas também outros tipos de dispositivos.

Também estabeleceram que a tecnologia seria mais útil se fosse um padrão aberto, na frequência de 2.45 GHz. As empresas Nokia, IBM e Toshiba foram convidadas para formar um grupo de desenvolvimento conjunto.

A primeira versão da tecnologia foi lançada em maio de 1998, com o nome de Bluetooth.

Bluetooth teve uma longa utilização, sendo ainda hoje amplamente utilizado. Possuindo várias versões, sendo a mais atual a 4.0, lançada em 2009, mas que passou a ser utilizada somente em 2011.

Bluetooth utiliza uma tecnologia de saltos de frequência, com 1.600 saltos por segundo, reduzindo interferência e perda de sinal, e também permitindo diferentes classes de rádio. Nos celulares, a classe utilizada permite o alcance de cerca de 10 metros, enquanto os módulos de computadores permitem o alcance de 100 metros ou mais. Quase 3000 empresas adotaram o padrão.

Bluetooth funciona equipando cada dispositivo com um chip Bluetooth e uma antena. O chip combina um transmissor e um receptor e escuta sinais de outros chips Bluetooth, enquanto transmite informações contendo sua identidade. Assim que dois dispositivos entram em contato eles iniciam negociações para estabelecer uma conexão.

O padrão Bluetooth é baseado em dez patentes, sendo a maioria delas de propriedade da Ericsson. Segundo Mattisson, isso contribuiu para proteger o padrão aberto e impedir que outros o estragassem. \cite{bluetoothHistoria}

\subsubsection{Protocolo RFCOMM}
\label{subs:rfcomm}

O protocolo RFCOMM é utilizado no projeto para enviar dados do Raspberry para o celular Android. O protocolo emula as configurações e status de uma conexão serial cabeada RS-232
e provê transferência de dados de forma serial. RFCOMM conecta as camadas mais baixas do protocolo Bluetooth utilizando a camada L2CAP.
Uma lista de produtos que utilizam RFCOMM são impressoras, modems, computadores, notebooks e etc.

RFCOMM emula portas seriais, com isso pode rodar aplicações que utilizam portas seriais, enquanto também tem suporte ao protocolo OBEX e alguns outros.

O protocolo suporta ate 60 conexões simultâneas entre dois dispositivos Bluetooth. Já o número de conexões que podem ser usadas simultaneamente em um dispositivo Bluetooth depende da implementação adotada.

Para o protocolo RFCOMM, um caminho completo de comunicação envolve duas aplicações rodando em diferentes dispositivos (pontos finais de comunicação) com um segmento de comunicação entre eles.

A figura \ref{fig:caminhoRFCOMM} ilustra um caminho completo de comunicação. Nesta figura o termo aplicação pode referir-se à aplicação destinada ao usuário final, protocolos mais altos de comunicação ou à serviços rodando para fornecer dados às aplicações destinadas ao usuário final.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{fig/rfcomm1.jpg}
	\caption{RFCOMM Caminho Completo de Comunicação \cite{rfcomm}}
	\label{fig:caminhoRFCOMM}
\end{figure}

RFCOMM tenta suportar aplicações que fazem uso das portas seriais dos dispositivos em que residem. Na configuração mais simples, o segmento de comunicação é um link Bluetooth de um dispositivo para o outro, como pode ser visto na figura \ref{fig:conexaoDiretaRFCOMM}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/rfcomm2.jpg}
	\caption{RFCOMM Conexão Direta \cite{rfcomm}}
	\label{fig:conexaoDiretaRFCOMM}
\end{figure}

Quando o segmento de comunicação é outra rede, a tecnologia Bluetooth wireless é utilizada entre o dispositivo Bluetooth e um dispositivo de conexão à outra rede, como um modem. O protocolo somente se preocupa com a conexão entre os dispositivos, no caso de conexão direta, ou entre o dispositivo e o modem, no caso onde o segmento de comunicação é outra rede.

Existem dois tipos de dispositivos que o protocolo deve suportar. O Tipo 1 são nós finais de comunicação como computadores e impressoras. O tipo 2 são dispositivos que fazem parte do segmento de comunicação, como modems. Entretanto, o protocolo não faz distinção entre estes dois tipos de dispositivos. \cite{rfcomm}

\subsection{Android}
\label{sub:android}
O projeto utiliza um aplicativo Android para receber os dados do Raspberry e enviá-los ao servidor, também serve como meio de mostrar as penalidades cometidas durante a rota do usuário.

Android é a plataforma móvel mais utilizada no mundo, rodando em milhões de dispositivos móveis em mais de 190 países. Apresenta um grande crescimento no número de usuários.

Android apresenta uma loja de aplicativos aberta para distribuí-los para os usuários, sendo uma grande vantagem deste sistema operacional.
A plataforma foi baseada nas contribuições da comunidade Linux de código aberto e de mais de 300 parceiros, incluindo empresas de hardware, software e operadoras de celular, tornando-se o sistema operacional com maior crescimento.

Todos os dias mais de um milhão de dispositivos Android são ativados pelo mundo. O fato da plataforma ser em código aberto contribui para ela ser a escolhida por consumidores e desenvolvedores, gerando grande crescimento no consumo de aplicativos. Os usuários baixam bilhões de aplicativos e jogos da Google Play por mês.

Juntamente com seus parceiros, Android está movendo continuamente as fronteiras de hardware e software, de modo a trazer novas funcionalidade para os usuários e desenvolvedores. Para os desenvolvedores, as inovações permitem construir aplicações que utilizam as últimas tecnologias móveis. \cite{overviewAndroid}

Na figura \ref{fig:versoesAndroid} são mostradas as diferentes versões da plataforma Android.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/versoesAndroid.jpg}
	\caption{Diferentes Versões do Android ao longo do Tempo \cite{versoesAndroid}}
	\label{fig:versoesAndroid}
\end{figure}

\subsection{Java}
\label{sub:java}

O desenvolvimento de aplicativos Android é realizado utilizando-se Java, linguagem de programação orientada a objetos.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.30]{fig/java.png}
	\caption{Logo da linguagem Java}
	\label{fig:java}
\end{figure}

\subsubsection{História}

Java foi iniciado em junho de 2001, em um projeto liderado por James Gosling, Mike Sheridan e Patrick Naughton, sendo originalmente projetado para televisão interativa. Inicialmente, a linguagem era chamada Oak, referência ao carvalho (oak) plantado no exterior do escritório de Gosling. Mais tarde, a linguagem foi chamada de Green e, por fim, Java.

A primeira implementação pública do Java (Java 1.0) foi lançada em 1995, pela Sun Microsystems. Nesta época, os principais navegadores incorporaram a execução de Java applets nas páginas web. Posteriormente, com o lançamento da versão Java 2, aumentou-se o número de plataformas e configurações compatíveis. A versão destinada à Desktops foi denominada J2SE (Java Standard Edition), enquanto as aplicações de empresas eram desenvolvidas utilizando-se a tecnologia J2EE (Java Enterprise Edition). Por sua vez, a versão J2ME (Java Mobile Edition) oferecia recursos especificamente para aplicações de celulares. Posteriormente, por motivos de marketing, as versões foram renomeadas Java SE, Java EE e Java ME.

Atualmente, o Java SE encontra-se na versão 8.0, e é considerada ainda como uma das mais utilizadas linguagens de programação.

\subsubsection{Características da linguagem}

O código Java é compilado em um bytecode, que é executado na máquina virtual java (JVM - Java Virtual Machine), independentemente da arquitetura da máquina. Possui gestão automática de memória, com uma implementação padrão de ``Garbage Collector'' que monitora as referências aos objetos em uma aplicação.

Graças à grande popularidade da linguagem, existem inúmeras bibliotecas e frameworks disponíveis atualmente para o desenvolvimento de aplicações em Java. Dentre as funcionalidades oferecidas pelas bibliotecas mais utilizadas, destacam-se: IO (Input/Output), Networking (comunicação em rede), Concurrency (programação paralela), segurança, interfaces gráficas, etc.

Com o advento dos smartphones, o Google escolheu o Java como linguagem de programação para o desenvolvimento de aplicativos Android. Assim, o Android SDK (Standard Development Kit) utiliza o Java como base das aplicações.

\subsection{Protocolo HTTP}

A aplicação Android utiliza o protocolo HTTP para realizar requisições ao servidor NodeJs pela internet.

\subsubsection{Características}

HTTP (HyperText Transfer Protocol) é um protocolo da camada de aplicação para comunicação via internet. Trata-se de um protocolo do tipo requisição-resposta, baseado no modelo de computação cliente-servidor, no qual o cliente envia requisições ao servidor que, por sua vez, retorna uma reposta. Por exemplo, um navegador web é um cliente, enquanto um outro computador hospedando uma página web é o servidor.

No contexto do modelo de camadas de redes, HTTP é um protocolo da camada de aplicação e é comumente utilizado em conjunto do TCP (Transmission Control Protocol), protocolo da camada de transporte.

Dentre os métodos de requisições mais comuns, destacam-se:

\begin{description}
  \item[GET] \hfill \\
	Requisita uma representação de um determinado recurso (uma página da internet, por exemplo). Requisições utilizando GET devem apenas recuperar dados e não ter outro efeito.
  \item[POST] \hfill \\
	Requisita que o servidor web aceite e salve os dados enviados no corpo (body) da mensagem enviada. É frequentemente utilizado ao fazer uploads de arquivos ou submeter formulários. Neste projeto, requisições do tipo POST são utilizadas para enviar e salvar os dados referentes às rotas no servidor.
\end{description}

\subsection{NodeJs}

O servidor responsável pelo cálculo da pontuação e da persistência dos dados do sistema é implementado utilizando-se a tecnologia NodeJs, um framework JavaScript para o desenvolvimento de aplicações no servidor.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{fig/nodejs.png}
	\caption{Logo do NodeJs}
	\label{fig:nodejs}
\end{figure}

\subsubsection{História}

NodeJs foi criado inicialmente por Ryan Dahl em 2009, época em que trabalhava na empresa Joyent. Primeiramente, a tecnologia foi orientada ao uso por sistemas Linux. Dahl inspirou-se na barra de progresso do Flickr: o browser não tinha capacidades para saber qual volume do arquivo já havia sido enviado e tinha que consultar o servidor a cada intervalo de tempo. No mesmo ano, o projeto foi apresentado na conferência European JSConf, onde recebeu uma ótima recepção pelo público.

Em 2011, o gerenciador de pacotes ``npm'' foi adicionado à tecnologia, facilitando a extensão do framework ao simplificar a maneira de instalar novos módulos e mantê-los atualizados.

Atualmente, NodeJs é uma das principais escolhas no desenvolvimento de servidores utilizando a linguagem de programação JavaScript.

\subsubsection{Características}

NodeJs executa um único thread, utilizando chamadas de IO que não bloqueiam o programa, o que permite a concorrência de dezenas de milhares de conexões sem o custo de trocar de thread.

A tecnologia possui um gerenciador de pacotes chamado ``npm'', que facilita a instalação, atualização e gerenciamento de módulos desenvolvidos para o framework. Neste projeto, por exemplo, utilizou-se o pacote ``Mongoose"", que possibilita a conexão entre a aplicação NodeJs e um banco de dados MongoDB.

\subsection{JavaScript}

A linguagem de programação utilizada no desenvolvimento de aplicações em NodeJs é o Javascript.

\subsubsection{História}

JavaScript foi desenvolvido originalmente em 10 dias por Brendan Eich, em 1995, para ser utilizado no browser Netscape. Seu primeiro nome foi ``Mocha'', seguido de ``LiveScript'' quando foi lançado nas versões beta do navegador Netscape 2.0. Posteriormente, foi renomeado JavaScript, ao ser integrado à versão 2.0B3 do navegador.

Assim, a linguagem foi sempre muito utilizada no desenvolvimento de aplicações web mais ricas e dinâmicas do lado do cliente, pois possibilitava a execução de lógica e scripts.

Atualmente, com o crescente uso da tecnologia NodeJs, a linguagem vem sendo cada vez mais utilizada também no desenvolvimento do lado do servidor das aplicações modernas.

\subsubsection{Características da linguagem}

JavaScript suporta a maioria da sintaxe de programação estruturada da linguagem C (por exemplo, if else, while, switch, etc). Contudo, inicialmente só possuía variáveis de escopo de função (utilizando a palavra reservada ``var''). Posteriormente, introduziu-se a palavra reservada ``let'', que pode ser utilizada para declarar variáveis com escopo de bloco.

A linguagem utiliza tipagem dinâmica, isto é, as variáveis não precisam ser declaradas com um tipo/classe fixo. Assim, uma variável originalmente do tipo ``inteiro'' pode ser utilizada para guardar um valor do tipo ``booleano''.

Suporta a criação de objetos e classes. Além disso, funções podem ser alocadas em variáveis, como se fossem objetos, o que facilita na programação e tratamento dinâmico de condições.

\subsection{MongoDB}

O banco de dados escolhido para a persistência dos dados relevantes do sistema é o MongoDB, banco de dados não SQL orientado à documentos.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.07]{fig/mongodb.jpeg}
	\caption{Logo do MongoDB}
	\label{fig:mongodb}
\end{figure}

\subsubsection{Características}

MongoDB é uma tecnologia multi-plataforma de banco de dados orientado a documentos. É classificado como um banco de dados não SQL (Structured Query Language), não relacional, isto é, que não se baseia em tabelas para a manipulação dos dados. Assim, MongoDB utiliza documentos com estrutura muito similar ao formato de dados JSON (JavaScript Object Notation), cujo formato se donomina BSON (Binary JSON).

Os principais conceitos utilizados na criação de banco de dados no MongoDB são: coleções e documentos. Fazendo-se um paralelo entre banco de dados relacionais e os principais conceitos, uma coleção representa uma tabela do mundo relacional, enquanto um documento representa uma linha na tabela (isto é, uma instância daquele tipo de dado).

A integração desta tecnologia com NodeJs é feita de maneira muito prática, bastando-se instalar (por meio do npm) um módulo/pacote específico do NodeJs que realiza as conexões com o banco de dados MongoDB.
